\include{settings/preamble.tex}

\emergencystretch 3em

\begin{document}
\begin{titlepage}
    
    \begin{center}
        \textbf{БЕЛОРУССКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ}
        
        \textbf{Факультет прикладной математики и информатики}
        
        \textbf{Кафедра теории вероятностей и математической статистики}
    \end{center}
    
    \vspace{180pt}
    
    \begin{center}
        Аннотация к магистерской диссертации
        
        \vspace{20pt}
        
        \textbf{Модели доходностей активов в средне-дисперсионном анализе Маркоцива на криптовалютных рынках}
        
        \vspace{20pt}
        
        Полузёров Тимофей Дмитриевич
        
        \vspace{20pt}
        
        Научный руководитель --- доктор физико-математических наук, профессор
        
        Харин Алексей Юрьевич
        
    \end{center}
    
    \vspace{200pt}
    
    \begin{center}
        Минск, 2025
    \end{center}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{center}
    \textbf{РЕФЕРАТ}
\end{center}

    \textbf{Магистерская диссертация}, 43 страницы, 10 рисунков, 5 таблиц, 1 приложение.

    \textbf{Ключевые слова:}
    ПОРТФЕЛЬНАЯ ТЕОРИЯ, ИНВЕСТИЦИИ, АКТИВЫ, ВАЛЮТЫ, КРИПТОВАЛЮТЫ, СРЕДНЕ-ДИСПЕРИСИОННЫЙ АНАЛИЗ, ПРОГНОЗИРОВАНИЕ ВРЕМЕННЫХ РЯДОВ,
    ДОХОДНОСТЬ, АВТОРЕГРЕССИЯ, МАШИННОЕ ОБУЧНИЕ, БИРЖА.

    \textbf{Цель работы:}
    исследовать на реальных данных эффективность методов оценки средней ожидаемой доходности в портфельной теории Марковица.

    \textbf{Объект исследования:} 
    методы прогнозирования средней доходности, портфельная теория.

    \textbf{Предмет исследования:}
    эффективность методов оценки средней доходности и оценка доходностей соотвествующих портфелей.

    \textbf{Методы исследования:}
    методы теории вероятностей, математической статистики и временных рядов, методы регрессионного анализа, методы машинного обучения.

    \textbf{Результаты работы:}
    предложены методы оценки средних доходностей активов. На реальных данных исследованы доходности соотвествующих портфелей.
    Выполнена программная реализаци алгоритмов по определению оптимальных портфелей и оценка их доходностей.

    \textbf{Области применения:}
    фондовые, валютные, криптовалютные биржи. Инвестиционные проекты, страхование.

\newpage

\begin{center}
    \textbf{ABSTRACT}
\end{center}

\textbf{Master thesis}, 43 pages, 10 figures, 5 tables, 1 application.

\textbf{Keywords:}
PORTFOLIO THEORY, INVESTMENTS, ASSETS, CURRENCIES, CRYPTOCURRENCIES, MEAN-VARIANCE ANALYSIS, 
TIME SERIES FORECASTING, RETURN, AUTOREGRESSION, MACHINE LEARNING, STOCK EXCHANGE.

\textbf{The aim:}
to investigate the effectiveness of methods for estimating the average expected return in Markowitz's portfolio theory on real data.

\textbf{The object:}
methods for forecasting average returns, portfolio theory.

\textbf{Research methods:} 
methods of probability theory, mathematical statistics and time series, methods of regression analysis, methods of machine learning.

\textbf{The results:}
Methods for estimating average assets returns are proposed. 
The returns of the corresponding portfolios are studied using real data. 
A software implementation of algorithms for determining optimal portfolios and estimating their returns is completed.

\textbf{Application:}
stock, currency, cryptocurrency exchanges. Investment projects, insurance.

\end{document}