\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\renewcommand{\bibsection}{\centering\textbf{\large СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}}

\bibliographystyle{plain}

\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{skforecast}
    Библиотека Python для прогнозирования временных рядов с использованием моделей машинного обучения
    [Электронный ресурс]. --- Режим доступа: https://skforecast.org/0.15.1/. --- Дата доступа 25.05.2025

    \bibitem{sklearn}
    Библиотека машинного обучения с открытым исходным кодом.
    [Электронный ресурс]. --- Режим доступа: https://scikit-learn.org/stable/. --- Дата доступа 25.05.2025
    
    \bibitem{okx}
    Криптовалютная биржа с расширенными финансовыми предложениями
    [Электронный ресурс]. --- 
    Режим доступа: https://www.okx.com/. --- Дата доступа: 25.05.2025

    \bibitem{sharp}
    Шарп, У.Ф. Инвестиции : учебник : пер. с англ. / У.Ф. Шарп, Г.Д. Александер, Д.В. Бэйли. -- Москва : ИНФРА-М,, 2022. -- 1028 с.

    \bibitem{shiryaev_finmat_1}
    Ширяев, А. Н. Основы стохастической финансовой математики: Т.1: Факты, модели / А. Н. Ширяев -- МЦНМО, 2016. -- 440 с.

    \bibitem{shiryaev_finmat_2}
    Ширяев, А. Н. Основы стохастической финансовой математики: Т.2: Теория / А. Н. Ширяев -- МЦНМО, 2016. -- 464 с.
    
    \bibitem{random_forest}
    Breiman, L. Random Forests. Machine Learning / Leo Breiman --- 
    Statistics Department University of California Berkele, CA, 2001, 33 p.
    
    \bibitem{markowitz}
    Markowitz, H. Portfolio selection / 
    H. Markowitz --- The Journal of Finance, March 1952, 77-91 p.

    \bibitem{linter_capm}
    Linter J. The valuation of risky assets and the selection of risky investments on stock portfolios and capital budgets /
    John Linter --- Review of Economics and Statistics, February 1965, 13-34 p.

    \bibitem{satoshi}
    Nakamoto S. Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System / 
    Satoshi Nakamoto --- Japan, 2008, 9 p.
    
    \bibitem{roll_apt}
    Roll R., Ross S. A. An emperical investigation of the arbitrage pricing theory /
    Richard Roll, Stephen Ross --- Journal of Finance, 1980, 1073-1103 p.

    \bibitem{ross_apt}
    Ross S. A. The arbitrage theory of capital asset pricing /
    Stephen A. Ross --- Journal of Finance, 1989, 1-18 p.
    
    \bibitem{sharp_capm}
    Sharpe W. F. Capital asset prices: A theory of market equilibrium under conditions of risk /
    William F. Sharp --- Journal of Finance, September 1964, 425-442 p.

\end{thebibliography}
